屋宇署叫業主而非女工勘察，代表啲乜

屋宇署叫業主而非女工勘察，代表啲乜

謝連忠
葉謝鄧律師行：律師及國際公證人

題為編輯所擬。

昨日尖沙咀美麗華酒店高空墮下玻璃窗，結果不幸擲死一名途人，我曾經在我的個人臉書，張貼以下貼文，回應評論一面倒地表示對被捕清潔女工不值，認為警方不應把女工拘留，視作疑犯：

一個清潔阿嬸，要肯定個窗唔甩先好抹？皮幾人工負責埋驗窗？個窗甩咗掟死人瀨哂嘢，反而就唔關業主事，做業主咁著數？

大佬，驗窗唔係有牌先可以做咩？個女工自己唔識驗窗，又無資格，又冇話出多份糧，都要揹飛，仲係刑事可能坐監，呢d係乜規矩？

以後抹窗清潔工人，應該要有驗窗牌先可以做，咁先至公道。

今日，屋宇署已根據《建築物條例》向美麗華酒店的業主發出勘察令，限令對方需要一個月內委託合資格人員檢查酒店所有的窗戶，然後向屋宇署提交報告，若發現有問題的窗戶更須就如何補救及維修提出建議。這是屋宇署依法向業主提出的連串要求，十分應該。

屋宇署要求酒店業主做勘察，而唔叫抹窗工人在抹窗前要做勘察，這代表啲乜？當然係代表窗門的安全，是由業主負責，這亦是「強制驗窗」制度的目的。而法例要求是「合資格人員」，不是其他阿壽阿茂，即是說明，驗窗和負責確認窗門安全，是一項專業工作，一位月逗萬幾人工的「無知」清潔女士，根本沒有資格去承擔這個責任。

有清楚的法例界定是業主和驗窗師的責任，業主是物主，對窗門有控制和管理權，又有財力，驗窗師有專業資格，卻要另一個無資格、無能力的小人物來負擔，事情可以如此荒唐嗎？

事實上，已有專家評論指是「縲絲拉釘氧化造成」，即是窗門自己本身已有問題，女工抹窗是正常不過的行為，不是造成窗門飛脱的真正起因。